【家暴新定義】迫伴侶上繳人工？ 英國將「獨攬財政大權」列為家暴

英國在周一首度推出草案，將家庭中若然有人強行獨攬經濟大權等「經濟操控」列為其中一種家庭暴力的模式，傳媒形容今次草案是關注家暴問題的一項里程碑，有受害人表示，丈夫要求她將工作所得的收入全數過入其戶口，她每個月只能獲得丈夫所發的零用錢作使費，深受困擾。有支持女權分子對法案表示支持，相信更能幫助受害人。

相關新聞：【家暴新定義】升職後老公劈炮食軟飯 老婆離婚4年仲要幫前夫還債

政府周一公佈修改家暴條例的新法案，令家庭暴力的定義涵蓋「經濟操縱」，亦即首次將經濟封鎖與心理壓迫及操控共同納入家暴範圍。根據英媒報道的數字，全國每年約有200萬人是家庭暴力的受害者，當中以女性為主。而家暴的形式廣泛，包括虐打、強姦、限制對方的個人自由、阻止對方接觸家人或朋友，或經濟封鎖。

一名受到伴侶經濟封鎖匿名女受害人分享經歷說：「當我找到工作時，伴侶說我『曾經破產』－－我曾經因為首段婚姻而破產，試過生意失敗，伴侶對我說『即是你不能夠好好管理自己的財產，我會為你保管，你將薪金過入我的戶口。』我答應了，他又說『我會每周給你零用錢』，自此我花每一分錢也要好好計算清楚，用剩的錢也要歸還給他。」

經濟操控對受害人造成巨大創傷，關注組織「捱過經濟虐待」（Surviving Economic Abuse）指，每日有數百萬計的受害者被伴侣剝削使用金錢的權利。而受害人在受到經濟封鎖之下，往往無法尋求法律援助。另外根據現行法例，經濟操縱或家暴並非刑事罪行，直至受害人受到人身傷害等問題時，執法機關才能檢控施虐者。

新的法例草案受到一眾女權分子支持，「家庭暴力令我們損失生命以及金錢，這是很普遍但是發生在家門內」。家暴援助組織「婦女援助」（Women‘s Aid）的主席戈斯（Katie Ghose）認為政府是次改革可能締造全國一次「進一步改變」。

英格蘭及威爾斯每年為處理家暴案件所花的費用高達660億鎊（約6600億港元），當中主要包括協助改善受害人的身心健康、警務人員及醫護相關的開支。

路透社／英國廣播公司／英國《每日電訊報》

男人呢咁？